%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-listings}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage[a5paper,margin=2.0cm]{geometry}
\usepackage{wrapfig}

\title{Vecteurs Dérivation}
\date{28/11/14}
\classe{1\up{e}S3}
\dsnum{DM \no3}

\pagestyle{empty}
\begin{document}

\maketitle

\begin{em}
  \noindent Faire au choix l'un des deux exercices \ref{optionnel1} (difficile) ou \ref{optionnel2}.

  \noindent L'exercice \ref{obligatoire} est obligatoire.
\end{em}

\begin{exercice}[Changement de repère]\label{optionnel1}
    Dans un repère $\left( O, \vecteur{\imath}, \vecteur{\jmath} \right)$, on considère les points $A(1, 2)$, $B(-1, 0)$ et $C(2,2)$.

    \begin{enumerate}
      \item Déterminer les coordonnées (dans le repère $(O, \vecteur\imath, \vecteur\jmath)$) d'un point $Q$ et de deux vecteurs $\vecteur{u}$ et $\vecteur{v}$ tels que les coordonnées de $A$, $B$ et $C$ dans le repère $\left( Q, \vecteur{u}, \vecteur{v} \right))$ soient respectivement $A(0, 1)$, $B(1, 1)$ et $C(2, 0)$.
      \item \emph{Optionnel} Modifier les coordonnées (anciennes et nouvelles) de $A$, $B$ et $C$ pour que l'exercice n'ai pas de solution.
    \end{enumerate}
  \end{exercice}

  \begin{exercice}[Alignement]\label{optionnel2}
    $ABCD$ est un carré ; les longueurs (en centimètres) sont indiquées sur la figure.

    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[very thick, scale=.30]
        \coordinate (A) at (0,0);
        \coordinate (B) at (8,0);
        \coordinate (C) at (8,8);
        \coordinate (D) at (0,8);
        \coordinate (E) at (0,13);
        \coordinate (F) at (21,0);
        \draw (E)
           -- (D) node[midway,left]{5}
           -- (A) node[midway,left]{8}
           -- (B)
           -- (F) node[midway,below]{13}
           -- cycle;
        \draw (D) -- (C) -- (B);
        \node[below left] at (A) {$A$};
        \node[below] at (B) {$B$};
        \node[above right] at (C) {$C$};
        \node[left] at (D) {$D$};
        \node[above left] at (E) {$E$};
        \node[below right] at (F) {$F$};
      \end{tikzpicture}
    \end{center}

    Les points $F$, $C$ et $E$ sont-ils alignés ? Les réponses par lecture graphique ne sont pas acceptées.

  \end{exercice}

  \pagebreak

  \begin{exercice}[Calcul de fonction dérivées]\label{obligatoire}~

    \emph{Répondre à deux des trois questions suivantes (1, 2 et 3), classées par ordre de difficulté croissante.}
  \begin{enumerate}
    \item On considère la fonction $f:x\mapsto x^2$, définie sur $\mathbb{R}$, et $a$ un réel.
      \begin{enumerate}
        \item Montrer que pour un réel $h$ non nul, le taux d'accroissement en $a$ est égal à $2a+h$.
        \item\label{q:limite} En déduire la valeur de $\lim\limits_{h\rightarrow0} \frac{f(a+h)-f(a)}{h}$ (en fonction de $a$).
        \item\label{q:application} \emph{Application :} Calculer $f'(2)$, et tracer dans un repère orthonormé la courbe de $f$ (sur l'intervalle $\left[ 0;4 \right]$), ainsi que sa tangente en 2.
      \end{enumerate}
    \item On considère la fonction $f:x\mapsto \frac{1}{x}$, définie sur $\mathbb{R}^*$, et $a$ un réel non nul.
      \begin{enumerate}
        \item Montrer que pour un réel $h$ non nul (et tel que $a+h\neq0$), le taux d'accroissement en $a$ est égal à $-\frac{1}{a\left( a+h \right)}$.
        \item Même énoncé que la question \ref{q:limite}.
        \item Même énoncé que la question \ref{q:application}.
      \end{enumerate}
    \item On considère la fonction $f:x\mapsto \sqrt{x}$, définie sur $\mathbb{R}^+$, et $a$ un réel strictement positif.
      \begin{enumerate}
        \item Montrer que pour un réel $h$ non nul (et tel que $a+h\geq0$), le taux d'accroissement en $a$ est égal à $-\frac{1}{\sqrt{a}+\sqrt{a+h}}$.
        \item Même énoncé que la question \ref{q:limite}.
        \item Même énoncé que la question \ref{q:application}.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
  
\end{exercice}

\end{document}
